\chapter{MQ relativiste}
\begin{mydef}
    théorie covariante sous la transformation de Lorentz $= O(1,3)$ 
\end{mydef}
Rappel 
\[
    O(1,3) = \left\{  \Lambda \in \text{Mat}_{4\times 4}(\R) | \Lambda^T \eta \Lambda = \eta \right\}
\]
où $\eta = \text{diag}(1, -1, -1, -1)$

$det(1) \Rightarrow det(1) = \pm 1$

\[
    \text{SO}(1,3) = \left\{  \Lambda \in O(1,3) | det \Lambda = +1 \right\}
\]
les transformations propres de Lorentz


L'élément $\Lambda^\mu{}_\nu$  $\mu$-iéme 


\section{L'équation de Klen-Grodon}
on à $\vb{p} \to  -i\hbar \nabla$ et $E \to i\hbar \partial_t$

\[
    E^2 - \vb{p} c^2 = (mc^2)^2 \Rightarrow 
    (-c^2\hbar^2 \partial_t^2  + c^2 \hbar^2 \nabla^2) \phi = (mc^2)^2 \phi
\]
\[
    \Leftrightarrow 
    \boxed{
    (\square + \frac{m^2 c^2}{\hbar^2}) \phi(x) =0
    }
\]
KG (1925) 
où $\square = \frac{1}{c^2} \partial_t^2  -\nabla^2$

\section{Covariance sous transformation de lorentz}
\[
    \begin{dcases}
        x^{\mu} \to  \Lambda^{\mu}{}_{\nu} x^{\nu} =: x'^{\mu} \\
        x_{\mu} \to  \Lambda_{\mu}{}^{\nu} x_{\nu} =: x'_{\mu}
    \end{dcases}
\]
\[
    \Rightarrow 
    (\Lambda^{-1})^{\tau}{}_{\mu} x'^{\mu}
    = (\Lambda^{-1})^{\tau}{}_{\mu} \lambda^{\mu}{}_{\nu} x^{\nu} = x^{\tau}
\]

\[
    \partial'_{\mu} :=
    \pdv{x'^{\mu}} 
    = \pdv{x^{\nu}}{x'^{\mu}} \pdv{x^{\nu}}
    = \frac{\Lambda_{\tau}{}^{\nu} x'^{\tau}}{\partial x'^{\mu}} \partial_{\nu}
    = \Lambda_{\mu}{}^{\nu} \partial_{\nu}
\]

\[
    \square = (\partial_0)^2 - \sum_{i=1}^3 (\partial_i)^2 = n^{\mu\nu}\partial_{\mu}
    \partial_{\nu}
\]

\[
    KG \Leftrightarrow ( \eta^{\mu\nu} + \frac{m^2 c^2}{\hbar^2} ) \phi(x) =0
\]

Avec la transformation de Lorentz
\[
    (\eta^{\mu\nu} \partial'_\mu \partial'_{\nu} + \frac{m^2 c^2}{\hbar^2} ) \phi'(x') = 0
\]
\[
    \Leftrightarrow 
    ( \eta^{\mu \nu} \lambda_{\mu}{}^{\tau} \lambda_{\nu}{}^{\rho} 
        \partial_{\tau} \partial_{\rho} + \frac{m^2 c^2 }{\hbar^2}) (\phi' (x'(\vb{x})) 
        =0
\]

Pourvu que $\phi'(x') = \phi(x)$ $\Leftrightarrow$ KG

La KG admet des solutions d'ondes plane 
\[
    \phi(x) \propto \e{- \frac{ip}{\hbar} x} = \e{-\frac{i}{\hbar} (Et - \vb{p}.\vb{x} )}
\]

\begin{tikzpicture}[scale=0.35]
    \draw [->] (0,3)  -- (0,6);
    \draw (-1,3)  -- (1,3); 
    \draw (1,3) node[right] {$+mc^2$};
  \foreach \k in {0,1,2,3}
    {
        \draw [red] (-1.2+0.5*\k, 1.5) -- (-0.7+0.5*\k, 2.5); 
    } 
    \draw (-1,1)  -- (1,1);
    \draw (1,1) node[right]{$-mc^2$};
    \draw [->] (0,1) -- (0,-2);
    \draw (6,2) node [right] {$\exists$ des solutions $\dd'E<0$. Pas de borne inférieur !};
\end{tikzpicture}

En MQ : 
\[
    \underbrace{e^-}_{(E>0)} = \underbrace{e^-}_{E<0} + N. \gamma 
\]
Matière instable ?

\begin{rmq}
    TQC :
    \begin{align*}
        \phi(x) &= \int \dd[3]{p}  \eval{a(\vb{p}) \e{-\frac{i}{\hbar} p.x}}_{
        E = \pm \sqrt{(mc^2)^2 + \vb{p}^2 c^2}} \\
        &= \int \dd[3]{p}  \left[ 
        b(\vb{p}) \e{-\frac{i}{\hbar} p x} + c(\vb{p}) \e{+ \frac{i}{\hbar} p x}
    \right]_{ E = + \sqrt{(mc^2)^2 + \vb{p} c^2}}
\end{align*}
ou $b(\vb{p})$ représente les particules et $c(\vb{p})$ représente des antiparticules 
\end{rmq}

\begin{itemize}
   \item  La KG  ne donne pas la bonne constante de structure  fine pour l'$e^-$. 
       Où est le spin de l'électron ?
   \item
       le quadri-courant (TD) : 
       \[
           j_{\mu} = (c\rho, \vb{j}) = \frac{i\hbar}{2m} (\phi^* \partial_{\mu} \phi 
           - \partial_{\mu} \phi^* \phi)
       \]
       avec $\partial_{\mu}j^{\mu} = 0 (\Leftrightarrow \partial_t \rho + \nabla.\vb{j} =0)$
\end{itemize}

\[
    \rho = \frac{i\hbar}{2mc^2} (\phi^* \partial_t \phi - \partial_t \phi^* \phi) 
\]
peut être négative

$\rho$ n'est pas une (densité de ) probabilité !

\section{Dirac}
\[
    i\hbar \partial_t \Psi = H \Psi 
    \qq{avec} H = - i\hbar c \vb{\alpha}.\nabla + m c^2 \beta
\]
où :  $\beta , \vb{\alpha} = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3)$ sont des matrices, 
$\Psi$ est "vecteur" :  $\mqty(\Psi^1 \\\Psi^2 \\ \vdots  \\ \Psi^n  )$
si $\vb{\alpha}, \beta \in Mat_{n \times  n}(\Cspace)$

\[
    A^{\mu} B_{\mu} 
    = (\eta^{\mu \rho} A_{\rho} ) B_{\mu} 
    = A_{\rho} (B_{\mu} \eta^{\mu\rho})
    = A_{\rho} B^{\rho}
\]

\textbf{Imposer que :}
\begin{enumerate}
    \item Redonne $E^2- \vb{p}^2 c^2 = (mc^2)^2$
    \item Covariante  sous T.L.
    \item $\vb{\alpha}, \beta$ hermitiennes (parce que $H^{\dag} = H $ 
        et que $H = c \vb{\alpha}.\vb{p} + m c^2 \beta $)
\end{enumerate}

\paragraph{condition 1 :}
\[
    i\hbar \partial_t \Psi = - i\hbar  c \alpha_i \nabla_i \Psi + mc^2\beta \Psi \hfill (*)
\]
\[
    \stackrel[\Longrightarrow]{i\hbar \partial_t} 
    -\hbar^2 \partial_t^2  \Psi = i\hbar \partial_{t}(\dots) 
    = (-i\hbar c \alpha_i \nabla_i + mc^2\beta) i\hbar \partial_{t} \Psi
\]
on injecte $(*)$
\begin{align*}
    \Rightarrow
    -\hbar^2 \partial_t \Psi 
    &= ( -\hbar^2 c^2 \alpha_i \alpha_j \nabla_i \nabla_j 
        - i\hbar c \beta \alpha_i \nabla_i \times mc^2
        -i\hbar c \alpha_i \beta \nabla_i \times mc^2 
        + (mc^2)^2 \beta^2  
    )\Psi\\
    &= [ - \hbar^2 c^2 \nabla^2 + (mc^2)^2 \id] \Psi
\end{align*}

qui est de la forme de la KG pour chaque composante $\Psi^*$ de $\Psi$

$\Rightarrow$ chaque composantes de $\Psi$ aura la même énergie $E$
qui satisfait $E^2 = \vb{p}^2 c^2 + (mc^2)^2$

Dégénérescence $\Rightarrow$ ça peut décrire le spin !


\[
    \alpha_i \alpha_j \nabla_i \nabla_j 
    = \alpha_i \alpha_j \nabla_j \nabla_i = \alpha_j \alpha_i \nabla_i \nabla_j
\]
car $\nabla_i \nabla_j = \nabla_j\nabla_i$ et en échangeant les indices
des sommes $i$ et  $j$

\[
    \Rightarrow
    \alpha_i \alpha_j \nabla_i \nabla_j = \hf (\alpha_i \alpha_j + \alpha_j \alpha_i) 
    \nabla_i \nabla_j
\]

Il faut que 
\[
    \boxed{
    \alpha_i \alpha_j + \alpha_j \alpha_i = 2 \delta_{ij} \id
    }
    \sep 
    \boxed{\alpha_i \beta + \beta \alpha_i =0}
    \qq{et}
    \boxed{
    \beta^2 = \id
    }
    \hfill (**)
\]

\paragraph{Propriété des $\vb{\alpha}, \beta$}

\[
    \alpha_i \beta + \beta \alpha_i = 0
    \xRightarrow[\beta^2 = \id]{\beta \times} 
    \beta \alpha_i \beta + \alpha_i  = 0 
    \Rightarrow
    \underbrace{ Tr(\beta \alpha_i \beta)  }_{
    \underbrace{Tr(\beta^2 \alpha_i)}_{Tr(\alpha-i}}
        -Tr(\alpha_i)
\]
\[
    \Rightarrow Tr_{\alpha_i} =0 
\]

De même : $Tr(\beta) =0$ 

En plus $\beta^2 =\id = \alpha_1^2 = \alpha_2^2 = \alpha_3^2$ 
\begin{itemize}
    \item 
        $\Rightarrow$ les valeurs propres de $\vb{\alpha}$ et $\beta$ sont $\pm 1$ 
    \item 
        $\Rightarrow$  dim ($\vb{\alpha}$) et dim ($\beta$) sont \textbf{paires}.
\end{itemize}

Si $(**)$  admet une solution $(\vb{\alpha}, \beta)$ alors 
($U\vb{\alpha} U^{\dag}, U\beta U^{\dag}$)  ,où $U^{\dag} = U^{-1}$ unitaire,  est
aussi solution de $(**)$

Rappel : ($\vb{\alpha}, \beta$) hermitiens

$\nexists$ solution pour $(\vb{\alpha}, \beta) \in Mat_{2 \times 2}(\Cspace)$

La solution pour $(\vb{\alpha}, \beta)\in Mat_{4 \times 4}(\Cspace)$ :
\[
    \begin{dcases}
        \beta = \mqty(\dmat[0]{\id, -\id}) \\
        \alpha^i = \mqty(\admat[0]{\sigma^i, \sigma^i}) 
    \end{dcases}
    \hfill (4)
\]
à une transformation $\beta \to  U^{\dag} \beta U $ ($U^{\dag} = U^{-1}$),
$\alpha \to  U^{\dag} \alpha U$ près

\section{Algèbre de Clifford et matrice \texorpdfstring{$\gamma$}{Lg}}

Poser  $\alpha^i  = \gamma^0 \gamma^i \sep \gamma^0 = 
\beta ( \Rightarrow (\gamma^0)^2 = \id$ 
$\Rightarrow \gamma^i = \gamma^0 \alpha^i$ 

Dans la base $(4)$ :
\[
    \begin{dcases}
        \gamma^0 = \mqty(\dmat[0]{\id, -\id}) \\
        \gamma^i = \mqty(\admat[0]{-\sigma^i, \sigma^i}) 
    \end{dcases}
\]

\paragraph{Propriété}
$ (\gamma^0)^{\dag} = \gamma^0 \sep (\gamma^i)^{\dag} = -\gamma^i  $
et $\sigma^{\dag} = \sigma \sep  \sigma^2 = \id$ 

\[ \boxed{
    (\gamma^{\mu})^{\dag} = \gamma^0 \gamma^{\mu} \gamma^0
    }
\]
notation covariante  et $(**)$ devient 
\[
    \boxed{
    \{ \gamma^{\mu}, \gamma^{\nu} = 2\eta^{\mu\nu} \id \} 
    }
    \hfill (5)
\]
\emph{(5) fournit une représentation de l'algèbre $Cl(1,3)$}

L'algèbre $Cl(1,3)$ est engendré par des vecteurs $v_\mu \in \R^{1,3}$ 
de sorte que 
\[
    v \times w + w \times v  = w^{\mu}v_{\mu} \id
    \quad \forall w, v \in \R^{1,3}
    \hfill (6)
\]

Représentation de $(6)$ :  $\rho(v) ← v $  de sorte que $(6)$ est satisfaite :

\[
    \underbrace{\rho(v \times w) + \rho(w \times v)}_{
    \rho(v) \vdot \rho(w) + \rho(w) \vdot \rho(v)}
    = 2 w^{\mu} v_{\mu } \overbrace{\rho(\id) }^{
    \id \in \text{ l'espace de la repr $\rho$} }
    \hfill (7)
\]


Si l'on prend $\rho(v) = v^{\mu} \gamma_{\mu}$ alors (7) est satisfaite
donc les matrices $\gamma$ fournissent une représentation de $Cl(1,3)$

Le spineur $\Psi$ de Dirac $\Leftrightarrow$ la représentation
(irréductible) de $Cl(1,3)$

\section{Le spineur de Dirac.}
\[
    i\hbar \partial_t \Psi = - i \hbar c \vb{\alpha} \nabla \Psi
    + m c^2 \beta \Psi
\]
\[
    \xRightarrow[\frac{1}{c}\partial_t -\partial_0]{\frac{1}{c} \gamma^0 x}
    c \hbar \gamma^0 \Psi = -i\hbar \gamma^i \vdot \nabla_i + mc \Psi
\]

\[
    \Leftrightarrow (i\hbar \partial^{\mu}\partial_{\mu} -mc)\Psi =0
\]

Notation de Dirac $\slashed{A} = \gamma^{\mu} A_{\mu}$
donc : 
\[ 
    (i\hbar \slashed{\partial} - mc) \Psi =0
\]
où 
\[
    (p_{\mu} =i\hbar \gamma_{\mu}) 
    \qquad \qq{et} \qquad
    (\gamma^{\mu} p_{\mu} -mc)\Psi =0
\]

\paragraph{Définir} $\gamma^{\mu\nu} = \hf [\gamma^{\mu}, \gamma^{\nu}] 
= - \gamma^{\nu\mu}$ 

Calculer :
\begin{align*}
    [\gamma_{\rho}, \gamma^{\mu,\nu}] &=
    \hf [\gamma_{\rho}, (\gamma^{\mu} \gamma^{\nu} - \gamma^{\nu} \gamma^{\mu})] 
    = \hf [ \gamma_{\rho}, \gamma^{\mu} \gamma^{\nu}] - (\mu \leftrightarrow \nu ) \\
\intertext{car $[C,AB] = \{ C,A\}B - A \{ C, B\}$}
    &= \hf \underbrace{ \{ \gamma_{\rho}, \gamma^{\mu} \}}_{2 \delta_{\rho}^{\mu} }
    \gamma^{\nu} 
    - \hf  \gamma^{\mu} \underbrace{\{ \gamma_{\rho}, \gamma^{\nu}\}}_{
    2 \delta_{\rho}^{\nu} } - ( \mu \leftrightarrow \nu) \\
    &= 2 ( \delta_{\rho}^{\mu} \gamma^{\nu} - \gamma_{\rho}^{\nu} \gamma^{\mu} ) 
\end{align*}


De mêmes 
\[
    [\hf \gamma^{\mu\nu}, \hf \gamma^{\kappa \lambda}] =  \eta^{\mu \lambda } 
    \hf \gamma^{\nu \kappa}  + \eta^{\mu \kappa} \hf \gamma^{\mu \lambda} 
    - \eta^{\mu \kappa} \hf \gamma^{\nu\lambda} - \eta^{\nu \lambda} \hf \gamma^{\mu \kappa}
\] 

$\Rightarrow$ 
\fbox{ $\hf \gamma^{\mu \nu}$ fournissant une représentation de
$L(S0(1,3))$ ! }
$\in Cl(1,3) !$

\subsection{l'algèbre de Lorentz}
$\Lambda \in SO(1,3)$ : 
\[ 
    \Lambda^{\nu}{}_{\mu}
    \Lambda^{\sigma}{}_{\rho} \eta_{\lambda\sigma} = \eta_{\mu \rho} 
    \quad (1)
    \sep 
    \Lambda^{\nu}{}_{\mu} = \delta_{\mu}^{\nu} + \varepsilon T^{\nu}{}_{\mu}
    \quad (2)
\]
avec $T \in L (SO(1,3))$

$(2) \to (1)$
\[
    (
        \delta^{\nu}{}_{\mu} + \varepsilon T^{\nu}{}_{\mu}
        )(
        \delta^{\sigma}{}_{\rho} + \varepsilon T^{\sigma}{}_{\rho}
    ) \eta_{\nu\sigma} = \eta_{\mu\rho} 
\]
en gardant que les termes en $\varepsilon$
\[
    \eta_{\mu\rho} + \varepsilon  
    [T^{\nu}{}_{\mu} \eta_{\nu\rho} 
    + T^{\sigma}{}_{\rho} \eta_{\mu\sigma} ] 
    + O(\varepsilon^2) 
    = \eta_{\mu\rho}
\]

\[\boxed{
    T_{\rho\mu} + T_{\mu\rho} = 0
    }
\]

\section{Base de matrice antisymétrique}
\[
    (T^{\rho\sigma})_{\mu\nu} 
    = \delta_{\mu}^{\rho} \delta_{\nu}^{\sigma}
    - \delta_{\nu}^{\rho} \delta_{\mu}^{\sigma} 
    = - T^{[\sigma\rho]}
\]

Donc
\[
    (T^{\rho\sigma})^{\mu}{}_{\nu} = \eta^{\mu\rho}
    \delta_{\nu}^{\sigma} - \eta^{\mu\sigma} \delta_{\nu}^{\rho} 
    \qquad \exists \; 6 \text{ matrices indépendante}
\]

En plus:
\[
    [T^{[\mu\nu]} , T^{[\kappa\lambda]}] 
            = \eta^{\mu\lambda} T^{[\nu\kappa]} 
            + \eta^{\nu\kappa} T^{[\mu\lambda]}
            -\eta^{\mu\kappa} T^{[\nu\lambda]} 
            -\eta^{\nu\lambda} T^{[\mu\kappa]}
\]

La représentation des $t_{\mu\nu} = \hf \gamma_{\mu\nu} $ est la
représentation spinorielle de $L(SO(1,3))$ \\
Elle est réductible !

À savoir $\exists$ projecteurs 
\[
    \phi \to  P_{\pm} \phi \quad \exists \; \text{ sous espace de 2-dim}
    \sep \hf \gamma_{\mu\nu} 
    \to \hf \gamma_{\mu\nu} P_{\pm} := l_{\mu\nu}
\]
De sorte que $l_{\mu\nu}$ satisfont 
\[
    [l^{\mu\nu}, l^{\kappa\lambda}] = \eta^{\mu\lambda} l^{\nu\kappa} \dots
\]

\paragraph{Matrice de "chiralité"} $i\gamma_s$
où $\gamma_s := \gamma_0, \gamma_1, \gamma_2, \gamma_3 $

Propriété :
\[
    \{ \gamma_s , \gamma_{\mu} \} =0
    \sep
    \gamma_s^2 = \id 
\]

Donc
\[
    P_{\pm} = \hf (\id \pm i\gamma_s) 
    \quad \qq{hermitian projecteur}
    (P_{\pm}^{\dag} = P_{\pm}) \qq{et} (P_{\pm}^2 = P_{\pm})
\]

En plus 
\[
    [\gamma_s, \gamma_{\mu\nu}] =0 \Rightarrow (**)
\]


\section{Résumé}
Problème de la KG :
\begin{itemize}
    \item 
        $E<0$ (sans borne inférieur)
    \item 
        Probabilités négatives
    \item 
        Spin ?
\end{itemize}

Equation de Dirac
\[
    (i\hbar `\gamma^{\mu} \partial_{\mu} - mc) \Psi = 0
    \qq{où} \{ \gamma^{\mu}, \gamma^{\nu} \} = 2\nu^{\mu\nu}  \id _{4\times 4}
\]

\[
    \Rightarrow (\square + \frac{m^2 c^2}{\hbar^2 } \Psi(x) = 0
\]

\underline{Poser} : $t_{\mu\nu} = \frac{1}{4}[\gamma_\nu ,\gamma_mu]$\\
alors $[t^{\mu\nu},t^{\kappa\lambda}] = \eta^{\mu\lambda}t^{\nu\kappa}+...$\\
tout comme les générateurs de $\mathcal{L}\left(SO(1,3)\right), \quad [J^{[\mu\nu]}]^\lambda\ _\sigma = \eta^{\lambda\mu}\ \delta^\nu_\sigma - \eta^{\lambda\nu}\ \delta^\mu_\sigma$\\
satisfont à $[J^{\mu\nu},J^{\kappa\lambda}]=\eta^{\mu\lambda}J^{\nu\kappa}$


\paragraph{Transformation de $\Psi$ }

Pour un quadri vecteur: 
\[
    v \to  v' = \exp( \hf \omega_{\mu\nu}  J^{[\mu\nu]}) v
\]

Vers infinités :  
\begin{align*}
    \delta v^{\lambda} &= (\id + \hf \omega_{\mu\nu} J^{[\mu\nu]})v \\
                       &= (\delta^{\lambda}{}_{\sigma} +  \hf \omega_{\mu\nu} [ J^{[\mu\nu]}]^{\lambda}{}_{\sigma}) v^{\sigma}\\ 
&= \underbrace{( \delta^{\lambda} \sigma + \hf \omega^{\lambda}{}_{\sigma} +\hf  \omega^{\lambda}{}_{\sigma})}_{ \Lambda^{\lambda}{}_{\sigma} = \delta^{\lambda}{}_{\sigma} + \omega^{\lambda}{}_{\sigma} } v^{\sigma}
\end{align*}

\[
    \Rightarrow \delta v^{\lambda} = \omega^{\lambda}{}_{\sigma} v^{`s`s}
\]

Vers infinité de $v^{\lambda} = \Lambda^{\lambda}{}_{\sigma} v^{\sigma}$


\[
    \Psi' = \underbrace{\exp(\hf  w_{\mu\nu} t^{\mu\nu})}_{S(\omega)} \Psi
\]
la transformation d'un spineur

\[
    \boxed{
    \delta \Psi = \hf w_{\mu\nu} \Psi
    }
\]
vers infini de transformation d'un spineur 
sous \cancel{SO(1,3)} (le recouvrement universel de 
SO(1,3) à savoir Spin(1,3))
    
[SO(3) $\to $ So(1,3) , SU(2)$\to$ Spin (1,3) ]


\subsection{Covariance de l'équation de Dirac}
Les vecteurs se transforme avec 
\[
    \Lambda(\omega)^\lambda_\sigma \cong \delta^\lambda_\sigma+\omega^\lambda_\sigma
\]
Les spineurs se transforment avec 
\[
    S(\omega) \cong \id+\frac{1}{2}t^{\mu\nu}\omega_{\mu\nu}
\]


\begin{lemme}
    \[
        S^{-1}\gamma_\rho S = \Lambda_\rho\ ^\mu\gamma_\mu
    \]
\end{lemme}

\begin{demo}
membre de gauche
\[
    \underbrace{(\id - \frac{1}{4} \gamma^{\mu\nu} \omega_{\mu\nu} )}_{S^{-1}}
    \gamma_{\rho}
    \underbrace{(\id + \frac{1}{4} \gamma^{\lambda\sigma}_{\lambda\sigma} )}_{S}
\]
car $t_{\mu\nu} = \hf \gamma_{\mu\nu}$

\begin{align*}
    &= \gamma_{\rho} + \frac{1}{4} \omega_{\mu\nu} [ \gamma_{\rho}, \gamma^{\mu\nu}]  + O(\omega^2)\\
    &= \gamma_{\rho} + \cancel{\frac{1}{4}}\omega_{\mu\nu}\delta_{\rho}^{\mu} \gamma^{\nu} 
    \cong \gamma_\rho +\cancel{\frac{1}{4}} \omega_{\rho\nu} \gamma^{\nu}
\end{align*}

et le membre de droite
\[
    (\overbrace{\delta_{\rho}{}^{\mu}}^{\cong \Lambda_{\rho}{}^{\mu}} )\gamma_{\mu} = \gamma_{\rho} + \omega_{\rho}{}^{\mu} \gamma_{\mu}
    = \gamma_{\rho} + \omega_{\rho\mu}\gamma^{\mu}
\]
\end{demo}

\paragraph{lemme}
\[
    S^{\dag} = \gamma_{0} S^{-1} \gamma_{0}
\]
\begin{align*}
    S^{\dag} &= \exp(\frac{1}{4} \omega_{\mu\nu}(\gamma^{\mu\nu})^{\dag}) \\
             &= \exp(- \frac{1}{4} \omega_{\mu\nu}\gamma^{0}\gamma^{\mu\nu}\gamma^{0})^* \\
             &= \gamma^0 \exp(-\frac{1}{4} \omega_{\mu\nu} \gamma^{\mu\nu} ) \gamma^0\\
             &= \gamma^0 S^{-1} \gamma^{0}
\end{align*}

donc 
\begin{align*}
        (\gamma^{\mu\nu})^{\dag} 
        &=
    \left[  
        \hf \gamma^{\mu} \gamma^{\nu} - (\mu \leftrightarrow \nu)
    \right]^{\dag} \\
    &= \hf \left[ 
        \underbrace{\gamma^{\nu\dag}}_{\gamma^0 \gamma^{\nu} \gamma^0}
        \underbrace{\gamma^{\mu\dag}}_{\gamma^0 \gamma^{\mu} \gamma^0}
        - (\mu \leftrightarrow \nu)
    \right] \\
    &= \hf \gamma^0 \left[  \gamma^{\nu}\gamma^{\mu} - (\mu \leftrightarrow \nu) \right] \gamma^0 \\
    &= \gamma^0 \gamma^{\mu\nu} \\
    &= - \gamma^0 \gamma^{\mu\nu} \gamma^0 
\end{align*}

En utilisant la relation : $ \exp(ABA^{-1}) = A \exp(B) A^{-1} $

\[
    S^{\dag} =\gamma_0 \exp(\frac{-1}{4} w_{\mu\nu} \gamma^{\mu\nu} )\gamma^0
    = \gamma^0 S^{-1} \gamma^0
\]



Équation de Dirac se transforme comme :
\[
    (\gamma^\mu\hat{P}_\mu - mc) \psi \xrightarrow{TL}  (\gamma^\mu P^{'}_\mu-mc)\psi^{'}
\]

Où $\hat{P}_\mu=i\hbar\partial_\mu$
et où $P^{'}_\mu=\lambda_\mu{}^{\rho} p^\rho$
et $\psi^{'}=S\psi$

\begin{align*}
    (\gamma^\mu P^{'}_\mu-mc)\psi^{'} &= (\phi^{\mu} \Lambda_{\mu}{}^{\sigma} P_{\sigma} -mc) S\Psi \\
    &= (\gamma^{\mu} S \Lambda_{\mu}{}^{\sigma} P)_{\sigma} \\
\intertext{Lemme $\Rightarrow \; \gamma^{\mu} S = S \Lambda^{\mu}{}_{\rho} \gamma^{\rho}$}
&= S(
\underbrace{\Lambda^{\mu}{}_{\rho} \Lambda_{\mu}{}^{\sigma}}_{\delta_{\rho}^{\sigma} }
\gamma^{\rho} P_{\sigma} - mc 
)\Psi \\
(\gamma^\mu P^{'}_\mu-mc)\psi^{'} &= S(\gamma^{\rho}P_{\rho} -mc )\Psi
\end{align*}

Donc
\[
    (\slashed{P} -mc) \Psi = 0 \xrightarrow{TL} S (\slashed{p} -mc) \Psi =0
    \Leftrightarrow (\slashed{p} - mc)\Psi =0
\]
$\Rightarrow$ équation invariante sous TL !



\section{Quadri courant de Dirac}
\begin{mydef}
    \[
        \bar{\Psi}  := \Psi^{\dag} \gamma^0 
        \sep j^{\mu} := c  \bar{\Psi} \gamma^{\mu} \Psi
    \]
\end{mydef}

(TD) 
\[
    \partial_{\mu} j^{\mu} = 0   \hfill (*)
\]
Si l'on pose $(c\rho, \vb{j}) =j^{\mu}$

alors 
\[
    (*)  \Leftrightarrow 
    \partial_t \rho + \nabla \vb{j} = 0
\]
en plus
\[
    \rho = \bar{\Psi} \gamma^0 \Psi
    = \Psi^{\dag} \gamma^0 \gamma^0 \Psi
    = \Psi^{\dag} \Psi 
    = \sum_{\alpha=1}^4 \abs{\Psi^{\alpha}}^2 > 0
\]
$\rho$ Admet bine l'interprétation de probabilité !

$j^{\mu}$ est quadri vecteur!

\begin{demo}
    \begin{align*}
        j^{\mu}  \to  j'^{\mu} &= c\bar{\Psi} \gamma^{\mu} \Psi' \\
                               &= c \Psi'^{\dag} \gamma^0 \gamma^{\mu} \Psi' \\
                               &= c(S \Psi)^{\dag} \gamma^0 \gamma^{\mu} \underbrace{S\Psi}_{\Psi'} \\
                               &= c \Psi^{\dag} \underbrace{S^{\dag}}_{\gamma^0 S^{-1} \cancel{\gamma^0}}
        \gamma^0 \gamma^{\mu} S \Psi\\
        &= c \Psi^{\dag} \gamma^0 \underbrace{S^{-1} \gamma^{\mu} S }_{\Lambda^{\mu}{}_{\rho} \gamma^{\rho}} \Psi  \\
        &= \Lambda^{\mu}{}_{\rho} 
        (\underbrace{c \bar{\Psi} \gamma^{\rho} \Psi}_{j^\rho})   \\
        &= \Lambda^{\mu}{}_{\rho} j^{\rho}
    \end{align*}
\end{demo}

\begin{itemize}
    \item le "petit groupe" $\eqdef$ le sous groupe de $\Pi$ qui laissent 
        invariant $p$  (d'une particule)
    \item le petit groupe est le SO(3) (pour une partiucle massive)
\end{itemize}

\begin{demo}
    Au réf de centre de masse $p = (mc,\vec{0})$ i.e. $p_0 = mc$ ; $p_i=0$

    Pour 
    \[
        \mu = 0 \Rightarrow p^0 
        = \Lambda^0{}_\sigma p^\sigma 
        = \Lambda^0{}_0 p_0 \Rightarrow \Lambda^0_0 
        =1 
\]
Pour 
\[
    \mu=i \Rightarrow 0=p^i 
    = \Lambda^i{}_\sigma p^\sigma 
    = \Lambda^i{}_0 p_0 \Rightarrow \Lambda^i{}_0 
    = 0
\]
    De même : $\Lambda^0\ _i = 0 \Rightarrow \Lambda = 
    \mqty(
            1&0\\
            0&M_{3\times 3}
    )
    \xLeftrightarrow{\Lambda^T\eta\Lambda=\eta} M^TM = \id \xRightarrow{det\lambda =1} M \in SO(3)$
\end{demo}

Le spin est dicté para la propriété de $\Psi$ sous transformation du
recouvrement universel des petits groupe. Ici = SU(2)

\begin{mydef}[Recouvrement universel]
  Groupe simplement connexe qui à la même algèbre que 
le groupe que l'on considère
\end{mydef}

\paragraph{Rappel}
\[ 
    \delta \Psi = \frac{1}{4} \omega_{\mu\nu} \gamma^{\mu\nu} \Psi
    = \hf \omega_{\mu\nu} t^{\mu\nu} \Psi
\]
Le petit groupe est engendré par les rotations !
Donc il faut remplacer $(J^{[\mu\nu]} \to ) t^{\mu\nu}$ pour
$t^{ij} = \hf \gamma^{ij}$ avec $i,j = 1,...,3$ (comprend uniquement 
les $t$ spaciaux)

$\delta \Psi = \frac{1}{4} \omega_{ij} \gamma^{ij} \Psi $  sous SU(2)

Poser $\omega_{ij} = \epsilon_{ijk} \theta^k$

\begin{lemme}
   \begin{align*}
   \epsilon_{ijk} \gamma^{ij} &= \hf [\gamma^i, \gamma^j] \epsilon_{ijk} \\
                              &= \gamma^i \gamma^j \epsilon_{ijk} \\
                              &= \epsilon_{ijk} 
   \mqty(0 & \sigma^i \\ -\sigma^i & 0) 
   \mqty(0 & \sigma^j \\ -\sigma^j & 0) \\
           &= \mqty( - \epsilon_{ijk} \sigma^i \sigma^j & 0 \\ 0 & -\epsilon_{ijk} \sigma^i \sigma^j) \\
           &= 2i \mqty(\sigma_k & 0 \\ 0 & \sigma_k)
   \end{align*} 
   car $\sigma^i \sigma^j = \epsilon^{ijl} \sigma_l$
   et $\epsilon_{ijk} \sigma^i \sigma^j = \underbrace{\epsilon_{ijk}\epsilon^{ijl}}_{-2 \delta_k^l } \sigma_l$
\end{lemme}
$$\delta \psi = \frac{1}{4}(2i)\theta^k \left( \begin{array}{cc}
\sigma_k&0\\
0&\sigma_k
\end{array}
\right)
\psi = \frac{i}{2}(\id) \otimes \sigma_k)\theta^k \psi$$
Or $\Sigma_k = \frac{\hbar i}{2}(\id \otimes\sigma_k)\ \ $ fournissent une représentation de SO(2) avec spin = $\frac{1}{2}$ !

\begin{demo}
    \[
        [\sum_i, \sum_k] = \hbar i \varepsilon_{ijk} \sum_k
    \]
    S'ensuit de $[\theta_i, O_j] = 2i \varepsilon_{ijk} O_{k}$

    \[
        \sum_{i=1}^3 (\sum_i)^2 = 3\times \frac{1}{4} \id = \frac{3}{4} \id
    \]
    où $\frac{3}{4}=S(S+1)$  avec $S = \hf$
\end{demo}

\[
    E^2 + c^2 \vb{p}^2 = (mc^2)^2
    \Rightarrow
    E = \pm \sqrt{(mc^2)^2 - c^2 \vb{p}^2} 
\]

\section{solution d'onde plane de l'équation de Dirac}
(TD) 
Poser 
\[
    \Psi(x) = u(\vb{p}) \exp( - \frac{i}{\hbar} p.x)
\]
avec $u(\vb{p}) = \mqty(F(\vb{p}) \\ G(\vb{p}) ) $
$F(\vb{p}) = \mqty(u_1 \\ u_2)$ et $ G(\vb{p}) =  \mqty(u_3 \\ u_4)$

\[
    \Psi^{(+)}(x) \propto \e{ - \frac{i}{\hbar} (Et - \vb{p} \vb{x})}  
    \mqty( \phi \\ \frac{c \vb{\sigma}.\vb{p}}{E + mc^2} \phi)
\]
avec $\phi = \mqty(u_1 \\ u_2)$ arbitraire et
$E = + \sqrt{(mc^2)^2 - c^2 \vb{p}^2}$


\begin{align*}
    \Psi^{-}(x) &\propto 
    \e{ - \frac{i}{\hbar} (Et + \vb{p} \vb{x})}  
    \mqty(  \frac{c \vb{\sigma}.\vb{p}}{\abs{E} + mc^2} \chi \\ \chi) \\
    &= 
    \e{ \frac{i}{\hbar} (\varepsilon  - \vb{p} \vb{x})}  
    \mqty(  \frac{c \vb{\sigma}.\vb{p}}{\abs{E} + mc^2} \chi \\ \chi)
\end{align*}
où $E = - \sqrt{(mc^2)^2 - \vb{p}c^2}$ 
et $\chi = \mqty( u_3 \\ u_4)$ arbitraire

Théorie des champs : $\hat{\psi}(x) = \int d^3 p \left( ue^{-\frac{i}{\hbar p^\mu x_\mu}} + ve^{\frac{1}{\hbar}p^\mu x_\mu}\right)_{E = +sqrt{\ \ \ \ }}$\\
Avec \ \ \ 
\begin{tabular}{c}
$ue^{-\frac{i}{\hbar p^\mu x_\mu}} = e^-$ positrons\\
$ve^{\frac{1}{\hbar}p^\mu x_\mu} = e^+$ electrons\\
\end{tabular}


\paragraph{Note historique} "la théorie des trous"  (1930)
(La "solutions" de Dirac au pb des $E<0$

on à  
\[
    \underset{E>0}{e^-} \to  \underset{E<0}{e^- + N\gamma}
    \qquad \Rightarrow \text{ matière instable ?}
\]

Spin des $e^-$ ? 
\[
    \Delta E_n = E_n^{(0)} \frac{\alpha^2}{n} 
    \left[ 
        \frac{1}{j + \hf} - \frac{3}{4 n} 
    \right]
    \qquad \text{"Relation empirique" (1927)}
\]


L'équation de Dirac reproduit cette correction au 1er ordre !

\begin{itemize}
    \item (1931) Trou = proton. Un électron ne peut pas réduire son énergie $\epsilon <0 \to $  principe d'exclusion de Pauli
    \item (1931) Trou = Positron de masse = $me$ et $q = \abs{e^-}$
    \item (1932) rayonnement cosmique source $e^+$
    \item (1933) Prix nobel
\end{itemize}
